%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2020 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Compiler deux fois avec lualatex:
%$ lualatex $basename
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}

\usepackage[a5paper, landscape, top=15mm, bottom=5mm, left=5mm, right=5mm]{geometry}

\usepackage{2021-pablo}
\usepackage{2021-pablo-paternault}
\usepackage{2021-pablo-devoir}
\usepackage{2021-pablo-math}
%\usepackage{2021-pablo-tikz}

\fancyhead[L]{\textsc{Ens. scient. --- Math --- Ch. 3}}
\fancyhead[R]{2 --- Tester un programme}
\fancyhead[C]{}

\begin{document}

\begin{mdframed}
  L'explosion d'Ariane 5 [la fusée européenne], le 4 juin, a été provoquée par une erreur de conception d'un logiciel informatique. C'est la conclusion à laquelle est arrivée la commission d'experts qui a rendu public son rapport, hier à Paris.
  […]
  Concrètement, le logiciel n'a pas réussi à digérer certaines données concernant la \enquote{vitesse horizontale} d'Ariane 5. Une fusée ne s'élève pas sur une trajectoire purement verticale; peu après le décollage, elle se penche légèrement. La vitesse à laquelle elle quitte la verticale de son point de lancement est sa \enquote{vitesse horizontale}. Celle-ci \enquote{a dépassé une limite inscrite dans le logiciel du calculateur}, affirment les rapporteurs de la commission présidée par Jacques-Louis Lions, de l'Académie des sciences.

  \begin{flushright}
    \emph{L'explosion d'Ariane 5: c'est la faute au logiciel. \enquote{Nous sommes tous coupables}, a affirmé le directeur général de l'Agence spatiale européenne.}\\
    Jean-Dominique Merchet,
    Libération, 24 juillet 1996.
  \end{flushright}
\end{mdframed}

\begin{mdframed}
  \begin{em}
    Après l'explosion en vol de la fusée Ariane 5, l'agence spaciale européenne émet les recommandations suivantes.
  \end{em}
  \begin{description}
    \item[R2]
      %Prepare a test facility including as much real equipment as technically feasible, inject realistic input data, and perform complete, closed-loop, system testing. Complete simulations must take place before any mission. A high test coverage has to be obtained.
      Préparer une installation de test incluant autant d'équipements réels que possible, y intégrer des données réalistes, et faire des tests du système complets, en boucle fermé. Des simulations exhaustives doivent avoir lieu avant chaque mission. Une couverture de tests importante doit être obtenue.
    \item[R11]
      %Review the test coverage of existing equipment and extend it where it is deemed necessary.
      Vérifier la couverture de tests des équipements existants, et l'étendre là il cela est jugé nécessaire.
  \end{description}

  \begin{flushright}
    \emph{Ariane 5 Flight 501 Failure Report}, panel d'experts dirigé par le professeur J.L. Lions,\\
    19 juillet 1996.
  \end{flushright}
\end{mdframed}

\begin{enumerate}
  \item Quelle a été la cause de l'explosion en vol de la fusée Ariane 5 en 1996 ?
  \item Quelles recommandations ont été faites pour éviter que l'accident ne se reproduise ?
\end{enumerate}

\end{document}
